

递归式求解——替换法

替换法 (代入法)

■ 1) 猜测解; 2) 用数学归纳法确定常数 c , 证明解正确

■ Key: 用猜测的解代入到递归式中。

例1: 确定 $T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor) + n$ 的上界

猜测解 $T(n) = O(n \lg n)$

假定对于所有正数 m , 满足 $m < n$ 均成立

要证 $T(n) \leq cn \lg n$, 对某个常数 $c > 0$ 成立

假定它对于 $\lfloor n/2 \rfloor$ 成立, *i.e.*, $T(\lfloor n/2 \rfloor) \leq c \lfloor n/2 \rfloor \lg \lfloor n/2 \rfloor$,

将它代入递归式中

$$T(n) \leq 2(c \lfloor n/2 \rfloor \lg \lfloor n/2 \rfloor) + n$$

$$\leq cn \lg(n/2) + n$$

$$= cn \lg n - cn \lg 2 + n$$

$$= cn \lg n - cn + n \leq cn \lg n \quad \text{只要 } c \geq 1$$

替换法

■ 例1(续)

下面证此解对边界条件亦成立

数学归纳法要求证明解在边界条件下也成立

假定 $T(0) = 0$, $T(1) = 1$,

而 $T(n) \leq c \times 1 \times \lg 1 = 0$ 不成立

但渐近界只要证 $T(n) \leq cn \lg n$ for $n \geq n_0$ 就行了

$$\therefore T(2) = 2T(1) + 2 = 4$$

$$T(2) \leq c \times 2 \times \lg 2 = 2c \quad \text{只要 } c \geq 2 \text{ 即可}$$

替换法(续)

1. 做出好的猜测(没有一般方法, 只能凭经验)

- 与见过的解类似, 则猜测之。例如:

$$T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor + 17) + n$$

当足够大时, $\lfloor n/2 \rfloor$ 和 $\lfloor n/2 \rfloor + 17$ 相差无几, 故上界应为 $cn \lg n$

- 先证较宽松的上、下界, 减小猜测范围。例如:

$$T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor) + n$$

显然, $T(n) = \Omega(n) \because$ 式中有 " n " 这个项

$T(n) = O(n^2) \because$ 最多分解 $O(n)$ 次, 每次时间为 n

然后降低上界, 升高下界, 使它收敛于渐进界 $T(n) = \Theta(n \lg n)$

替换法(续)

2. 细节修正

- 有时猜测解是正确的，但数学归纳法却不能直接证明其细节，这是因为**数学归纳法没有强大到足以证明其细节**。这时可从猜测解中**减去一个低阶项**以使数学归纳法得以满足

- 例： $T(n) = T(\lfloor n/2 \rfloor) + T(\lceil n/2 \rceil) + 1$

显然，该解是 $O(n)$ ，即证明 $T(n) \leq cn$

$pf: T(n) \leq c(\lfloor n/2 \rfloor) + c(\lceil n/2 \rceil) + 1$ //由归纳假设代入

$= cn + 1$ //并不蕴含 $T(n) \leq cn$

从解中减去一个常数猜测为： $T(n) \leq cn - b$ //常数 $b \geq 0$

$pf: T(n) \leq (c\lfloor n/2 \rfloor - b) + (c\lceil n/2 \rceil - b) + 1$

$= cn - 2b + 1 \leq cn - b$ //只要 $b \geq 1, c > 0$

替换法(续)

3. 避免陷阱

- 与求和式的数学归纳法类似，证明时渐近记号的使用易产生错误。

- 例：设 $T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor) + n$

猜测 $T(n) \leq cn$ //正确应为 $n \lg n$

$$pf: T(n) \leq 2(c\lfloor n/2 \rfloor) + n$$

$$\leq cn + n$$

$$\leq O(n) \text{ //wrong! 须证明 } T(n) \leq cn \text{ 的精确形式}$$

替换法(续)

4. 变量变换

- 有时改动变量能使未知递归式变为熟悉的式子。例如：

$$T(n) = 2T(\lfloor \sqrt{n} \rfloor) + \lg n$$

$$\text{令 } m = \lg n, \quad 2^m = n$$

$$\text{得 } T(2^m) = 2T(2^{m/2}) + m$$

$$\text{再令 } S(m) = T(2^m)$$

$$\text{得 } S(m) = 2S(m/2) + m \quad // \text{例1的形式}$$

$\therefore S(m) = O(m \lg m)$ 。将其改回到 T 的形式

$$T(n) = T(2^m) = S(m) = O(m \lg m) = O(\lg n \lg \lg n)$$